\newpage
\section{User Tests}
\label{sec:user-tests}

Im Rahmen des Projekts wurde ein User Test durchgeführt, für den 10 Personen eingeladen wurden, die die Simulation unter Beobachtung durchlaufen und anschließend zu ihren Erfahrungen befragt werden sollten.
Der Test sollte zu einem möglichst viele Situationen herbeiführen, die vielleicht bei manuellen Tests nicht aufgetreten wären und andererseits Aufschluss darüber bieten, wie die Simulation auf Personen wirkt, die diese zuvor noch nie gesehen haben und besonders wie die Barrieren-Darstellungen wirken.

\subsection{Vorgehen}
\label{sec:user-tests::method}

Der User Test war in zwei Schritte unterteilt. Als Erstes haben die Testpersonen die Simulation mit der Quest-2 getestet. Die Quest-2 wurde dabei kabelgebunden betrieben. Anschließend wurden die Testpersonen interviewt, um ein Feedback einzuholen und bestimmte Fragen zu klären. Es war vorgesehen, dass die Testpersonen die Simulation innerhalb von 10 Minuten durchlaufen, das Interview war innerhalb von 15 Minuten geplant. Die zwei Schritte fanden in zwei unterschiedliche Räumlichkeiten statt, damit die Testpersonen untereinander die Interviews der anderen nicht mitbekamen.
Der Test der Simulation wurde wie folgt durchgeführt:\\

Als Erstes wurden die testenden Personen in die Grundlagen mit dem Umgang mit VR-Brillen eingewiesen. Dazu zählt das richtige Einstellen der VR-Brille und wie man die Controller richtig hält. Es gab zusätzlich eine kurze Einweisung über Fortbewegung mit den VR-Controllern. Auf die Begrenzungen der Testumgebung (in der realen Welt) wurde hingewiesen.\\

Nachdem alles richtig eingestellt war, wurde die Simulation gestartet. Die testende Person konnte sich dabei frei in der Simulation bewegen.
Im realen Testlabor stand durch ca. 4 $m^{2}$ ausreichend Platz für grundlegende Bewegungen zur Verfügung.\\
Von der Aufsicht wurden der testenden Person Informationen, über die Simulation oder Barrieren, nicht eigenständig mitgeteilt.
Es wurde nur von der Aufsicht eingegriffen, falls die nutzende Person starke Probleme mit der Fortbewegung oder konkrete Ja/Nein Fragen gestellt hatte. Oft konnte die testende Person auch darauf hingewiesen werden, dass sie dies selbst testen könne.\\
Nachdem die testende Person am Ende vom \glqq Guided Mode\grqq\space angekommen war, wurde diese darauf hingewiesen, dass sie sich nun den Rest der Umgebung frei anschauen oder die Simulation, nach verlangen, beenden kann.\\
Die meisten testenden Personen schauten sich daraufhin den Verkehr und die Ampeln genauer an.\\
Je nachdem, wie zügig die testende Person die Simulation durchlief und wie groß der zeitliche Abstand zur nächsten testenden Person war, wurde die Simulation nach Ermessen der Aufsicht beendet.\\
Die meisten Tests dauerten zwischen 7 und 10 Minuten.\\
Während des gesamten Tests wurde der Bildschirm des Testenden aufgezeichnet, sowie Audioaufnahmen aufgenommen, um diese zu einem späteren Zeitpunkt auswerten zu können.\\



Im Interview wurden zunächst Daten über die Testperson erfasst: Das Alter, Geschlecht und die vorherigen Erfahrungen mit VR. Anschließend wurde die Befragung teilstandardisiert anhand eines \hyperref[sec:user-tests::method:questions]{Fragekatalogs} durchgeführt. Es wurden also im Voraus Fragen formuliert, die gestellt wurden. Falls die Antwort der befragten Person noch weitere Fragen offen lies, wurden Nachfragen gestellt, um möglichst ausführliche und eindeutige Antworten zu allen Fragen zu erhalten.
Von dem kompletten Interview wurde eine Audioaufzeichnung erstellt und Stichpunkte zum Gesagten notiert.


\subsubsection{Fragenkatalog}
\label{sec:user-tests::method:questions}

Im Folgenden wird der Fragenkatalog dargestellt.

\begin{enumerate}
    \item Können Sie uns zunächst ihren generellen Eindruck der Simulation schildern?
    \item Hatten sie Probleme mit generellem Unwohlsein?
    \item Können Sie Ihren Eindruck bezüglich der modellierten Umgebung schildern?
    \item Welche Hindernisse haben Sie in der Simulation wahrgenommen?
    \item \textbf{Folgende Fragen wurden für jede genannte und intendierte Barriere gestellt.}
    \begin{enumerate}
        \item Welche Personen, glauben Sie, sind von diesem Hindernis betroffen?
        \item Welche Aspekte des Hindernisses sind Ihnen aufgefallen?
        \item Haben Sie Vorschläge, wie die Darstellung verbessert werden kann? 
    \end{enumerate}
    \item Haben Sie nach der Befragung noch weitere Anmerkungen?
\end{enumerate}


\subsection{Herausforderungen}
\label{sec:user-tests:challenges}

Zum einen kamen viele Testpersonen zu spät, was dafür gesorgt hat, dass der enge Zeitplan nicht mehr genau eingehalten werden konnte. Außerdem wurde nicht berücksichtigt, dass Personengruppen, welche sich untereinander kennen, gleichzeitig erscheinen und nicht erst zum ihnen zugewiesenen Termin.
Da kein expliziter Wartebereich zur Verfügung stand, wurden wartende Personen gebeten, sich in dem Raum, in dem die Simulation getestet wurde, aufzuhalten. Dabei konnten Sie andere Testpersonen beim Testen beobachten.

\subsection{Ergebnisse}
\label{sec:user-tests:results}

Im Folgenden werden Anmerkungen, die von Teilnehmenden getroffen wurden und Beobachtungen, die beim Testen der Simulation aufgefallen sind, aufgezählt. Wie oft etwas geäußert wurde, wird in dieser Auflistung nicht erwähnt, um keine Wertung der Aussagen zu suggerieren. Deswegen kommt es manchmal aber auch dazu, dass widersprüchliche Anmerkungen aufgenommen wurden.

Die Gliederung orientiert sich am \nameref{sec:user-tests::method:questions}.


\subsubsection{Generelle Fragen}
\label{sec:user-tests:results:generalQuestions}
 \begin{enumerate}
    \item Bedienung und Steuerung
    
    - Die Erklärung am Anfang wurde als hilfreich wahrgenommen, es wurde aber auch angemerkt, dass sie mehr Informationen, bezüglich der Bedienung und Steuerung, enthalten könnte.
    
    - Die Simulation war relativ einfach zu bedienen.

    - Es trat Verwirrung auf, wie der Joysticks zum Laufen genutzt werden soll.
   
    - Es gab Testpersonen, denen nicht klar war, dass man sich in der Simulation umschauen kann, indem man den eigenen Kopf bewegt. Dies wurde vermehrt von Personen mit wenig bis keiner VR-Erfahrung genannt.
   
    - Es wurde geäußert, dass Übelkeit und Schwindel aufgetreten ist, außerdem wurde angemerkt, dass es sich während der Simulation so anfühlen kann, als ob  man fällt.
   
    - Es wurde von Testenden vermutet, dass die Möglichkeit zum rückwärts und seitwärts laufen mit dem Unwohlsein beim Bewegen zu tun haben könnte.
   
    \item Umgebung und Darstellung
    
    - Die Simulation wurde als realistisch empfunden.

    - Die Simulation wurde als leicht verpixelt beschrieben.
    
    - Details wie Autos und Straßenbahnen wurden als gut dargestellt, aber die Proportionen wurden an manchen Stellen als seltsam wahrgenommen. Dies fiel häufig auf, währende, die testende Person, in der Untergrundstation besonders war.
   
    - Elemente wie Leitstreifen und Aufzüge wurden nicht eindeutig erkannt.
   
    - Es gab Probleme zu verstehen, welche Elemente in der Realität existieren und welche durch die Simulation hinzugefügt wurde.

    - Die bunte Umgebung wurde als positiv aufgefasst.
   
 \end{enumerate}

\subsubsection{Ergebnisse in Bezug auf Barrieren}
\label{sec:user-tests:results:barrierResults}

\begin{enumerate}
    \item Erkannte Hindernisse

    - Die roten Ausrufezeichen bei den Infotafeln wurden wahrgenommen und als Aufforderung interpretiert, sich diesen zu nähern.
    
    - Die E-Scooter auf Leitstreifen wurden als Barrieren identifiziert, die die Fortbewegung behindern oder gefährden könnten. Es wurde erkannt, dass Menschen mit Sehbeeinträchtigung betroffen sind, aber auch, dass alle die E-Scooter als störend wahrnehmen können.
 
    - Der fehlende Leitstreifen wurden als Hindernis für Menschen mit Sehbeeinträchtigung wahrgenommen.
   
    - Es wurde erkannt, dass defekte oder versteckte Fahrstühle eine Barriere darstellen. Als betroffene Personen wurden Menschen mit Mobilitätseinschränkungen und Sehbeeinträchtigungen genannt.

    - Es gab Personen, welche das Blindenschild nicht wahrgenommen haben oder interpretieren konnten.

    - Es wurden weitere Barrieren erkannt, welche nicht expliziert verdeutlicht wurden. Dazu gehören die defekten Rolltreppen, oder ein Leitstreifen, welcher in eine Grasfläche führt. Die defekten Rolltreppen wurden als Hindernisse für Menschen mit Mobilitätsbeeinträchtigung wahrgenommen. Der Leitstreifen, der in die Grasfläche führt, wurde als Hindernis für Menschen mit Sehbeeinträchtigung wahrgenommen,
   
   \item Erkennen der Barriere

    - Es gab Personen, die die Animationen in der Simulation nicht wahrgenommen haben oder nicht mit den Infotafeln verknüpft haben.

    - Die Barrierendarstellung zum fehlenden Leitstreifen wurde nicht sofort von allen verstanden, aber nach dem Lesen der Informationstafel wurde den meisten die Darstellung klarer.

    - Es gab Personen, welche nicht verstanden haben, dass der Leitstreifen in der Realität nicht existiert.
     
    - Es gab Personen, die den Aufzug als solchen nicht erkannt haben, was für Verwirrung in Bezug auf die gesamte Barrierendarstellung sorgte. Das \glqq Aufzug Defekt\grqq Schild sorgte für mehr Verständnis der gesamten Situation.
   
    - Folgende Situation hat für Verwirrung, bei der Barriere des fehlenden Leitstreifens, gesorgt: Die Barrierenanimation war fertig abgespielt, der Knopf zum erneuten Abspielen der Darstellung nicht verstanden und der Text auf der Informationstafel passte somit nicht zur Situation. Dies führte bei manchen zur Verwirrung, da der Leitstreifen doch gut sichtbar vor ihnen zu sehen war.
   
   \item Vorschläge für Verbesserungen

    - Es wurde vorgeschlagen, die Animationen manuell zu starten, damit diese nicht mehr übersehen werden.

   - Um den Leitstreifen deutlicher, als in der Realität nicht existent, darzustellen, wurde vorgeschlagen, diesen transparenter zu machen oder in einer anderen Farbe zu gestalten.
   
    - Es wurde vorgeschlagen, deutlichere Hinweise auf Barrieren, zum Beispiel durch Bewegung oder mehr akustische Signale wären, hinzuzufügen.
    
    - Die Texte auf den Informationstafeln prägnanter und weniger komplex gestalten.

    - Die Texte auf den Informationstafeln sollten breiter sein, damit lange Wörter nicht umgebrochen werden.

    - Mehr akustische Elemente in der Simulation würden für eine noch realistischere Umgebung und Atmosphäre sorgen.

    - Die Ausrufezeichen waren zu auffällig und lenkten zu stark von der eigentlichen Animation ab.
   
\end{enumerate}

\subsubsection{Sonstige Anmerkungen}
\label{sec:user-tests:results:remarks}

\begin{enumerate}
    \item Die Grafikqualität könnte verbessert werden.
    \item Die Möglichkeit sich rückwärts zu Bewegen, sollte deaktiviert werden, da diese Bewegung im VR-Kontext sehr unnatürlich erscheint und für Symptome des Unwohlseins verantwortlich ist. 
    \item Mehr sichtbare U-Bahnen in der Simulation würden für eine realistischere und vertrautere Umgebung sorgen.
    \item Das Headset war unbequem.
\end{enumerate}
